[
  {
    "level": "Юмористический",
    "questions": [
      {
        "question": "Как называется криптовалюта, которая названа в честь известного мемного пса?",
        "answers": [
          "Dogecoin",
          "Catcoin",
          "Birbcoin"
        ],
        "correct": "Dogecoin"
      },
      {
        "question": "Что нужно, чтобы майнить криптовалюту?",
        "answers": [
          "Кирка и лопата",
          "Компьютер с мощной видеокартой",
          "Волшебная палочка"
        ],
        "correct": "Компьютер с мощной видеокартой"
      },
      {
        "question": "Что можно купить за биткойны в настоящем мире?",
        "answers": [
          "Пиццу",
          "Землю на Марсе",
          "Магазин конфет"
        ],
        "correct": "Пиццу"
      },
      {
        "question": "Какое животное является символом биткойна?",
        "answers": [
          "Медведь",
          "Бык",
          "Никакое"
        ],
        "correct": "Никакое"
      },
      {
        "question": "Как называется место, где хранят криптовалюту?",
        "answers": [
          "Банкомат",
          "Холодильник",
          "Кошелек"
        ],
        "correct": "Кошелек"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Начальный",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое криптовалюта?",
        "answers": [
          "Электронные деньги",
          "Деревянные монеты",
          "Золотые слитки"
        ],
        "correct": "Электронные деньги"
      },
      {
        "question": "Как называется самая популярная криптовалюта?",
        "answers": [
          "Ethereum",
          "Bitcoin",
          "Dogecoin"
        ],
        "correct": "Bitcoin"
      },
      {
        "question": "Что можно использовать для хранения криптовалюты?",
        "answers": [
          "Кошелек",
          "Банковская карточка",
          "Наличные деньги"
        ],
        "correct": "Кошелек"
      },
      {
        "question": "Как называется технология, лежащая в основе криптовалют?",
        "answers": [
          "Блокчейн",
          "Интернет",
          "База данных"
        ],
        "correct": "Блокчейн"
      },
      {
        "question": "Как называется процесс создания новых криптовалютных единиц?",
        "answers": [
          "Майнинг",
          "Шифрование",
          "Загрузка"
        ],
        "correct": "Майнинг"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Базовый",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое блокчейн?",
        "answers": [
          "Традиционная база данных",
          "Цепочка блоков, содержащих данные",
          "Сеть для передачи SMS"
        ],
        "correct": "Цепочка блоков, содержащих данные"
      },
      {
        "question": "Какое основное преимущество блокчейна по сравнению с традиционными базами данных?",
        "answers": [
          "Централизованное управление",
          "Неизменяемость данных",
          "Уменьшенная безопасность"
        ],
        "correct": "Неизменяемость данных"
      },
      {
        "question": "Что такое децентрализация в контексте блокчейна?",
        "answers": [
          "Централизованное управление",
          "Распределенное управление",
          "Монополизация"
        ],
        "correct": "Распределенное управление"
      },
      {
        "question": "Какая криптовалюта была первой на основе блокчейна?",
        "answers": [
          "Ethereum",
          "Bitcoin",
          "Litecoin"
        ],
        "correct": "Bitcoin"
      },
      {
        "question": "Как называется процесс проверки и добавления транзакций в блокчейн?",
        "answers": [
          "Майнинг",
          "Хеширование",
          "Шифрование"
        ],
        "correct": "Майнинг"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Средний",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое смарт-контракт?",
        "answers": [
          "Традиционный юридический договор",
          "Автоматизированный контракт в блокчейне",
          "Тип криптовалюты"
        ],
        "correct": "Автоматизированный контракт в блокчейне"
      },
      {
        "question": "Какой алгоритм консенсуса используется в Bitcoin?",
        "answers": [
          "Proof of Work",
          "Proof of Stake",
          "Proof of Burn"
        ],
        "correct": "Proof of Work"
      },
      {
        "question": "Какой алгоритм хэширования используется в блокчейне Bitcoin?",
        "answers": [
          "SHA-256",
          "MD5",
          "Blowfish"
        ],
        "correct": "SHA-256"
      },
      {
        "question": "Что такое нода в блокчейне?",
        "answers": [
          "Центральный сервер",
          "Узел сети блокчейна",
          "Тип криптовалюты"
        ],
        "correct": "Узел сети блокчейна"
      },
      {
        "question": "Как блокчейн обеспечивает неизменяемость данных?",
        "answers": [
          "Регулярное обновление данных",
          "Хеширование каждого блока и связка с предыдущим",
          "С помощью централизованного сервера"
        ],
        "correct": "Хеширование каждого блока и связка с предыдущим"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Продвинутый",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое \"форк\" в блокчейне?",
        "answers": [
          "Разделение сети на две цепочки",
          "Тип транзакции",
          "Алгоритм хэширования"
        ],
        "correct": "Разделение сети на две цепочки"
      },
      {
        "question": "Какова разница между публичным и частным блокчейном?",
        "answers": [
          "В публичном блокчейне данные доступны всем, в частном - только определенным участникам",
          "Публичный блокчейн работает на национальном уровне, частный - на локальном",
          "Частные блокчейны использую больше энергии"
        ],
        "correct": "В публичном блокчейне данные доступны всем, в частном - только определенным участникам"
      },
      {
        "question": "Что такое \"газ\" в блокчейне Ethereum?",
        "answers": [
          "Топливо для транзакций и смарт-контрактов",
          "Тип криптовалюты",
          "Мера безопасности"
        ],
        "correct": "Топливо для транзакций и смарт-контрактов"
      },
      {
        "question": "Какая функция выполняется протоколом \"Proof of Stake\"?",
        "answers": [
          "Майнинг блоков на основе вычислительной мощности",
          "Выбор валидаторов на основе владения монетами",
          "Разделение цепочки на две части"
        ],
        "correct": "Выбор валидаторов на основе владения монетами"
      },
      {
        "question": "Объясните концепцию \"меркле-дерева\" и его роль в блокчейне",
        "answers": [
          "Тип криптовалюты",
          "Древовидная структура, обеспечивающая эффективное и безопасное хранение данных",
          "Алгоритм консенсуса"
        ],
        "correct": "Древовидная структура, обеспечивающая эффективное и безопасное хранение данных"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Экспертный",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое \"шардинг\" в контексте блокчейн технологий?",
        "answers": [
          "Разделение данных на более мелкие части для увеличения производительности",
          "Протокол безопасности для защиты данных",
          "Механизм управления смарт-контрактами"
        ],
        "correct": "Разделение данных на более мелкие части для увеличения производительности"
      },
      {
        "question": "Как работают пулы майнинга?",
        "answers": [
          "Группа майнеров делят свои вычислительные мощности и получают вознаграждение пропорционально их вкладу",
          "Группа разработчиков создает смарт-контракты для повышения безопасности",
          "Пользователи обмениваются криптовалютой между собой"
        ],
        "correct": "Группа майнеров делят свои вычислительные мощности и получают вознаграждение пропорционально их вкладу"
      },
      {
        "question": "Объясните понятие \"орфан-блоки\"",
        "answers": [
          "Блоки, которые не включены в основную цепочку блоков",
          "Блоки, содержащие ошибки кода",
          "Блоки, предназначенные для тестирования новых функций"
        ],
        "correct": "Блоки, которые не включены в основную цепочку блоков"
      },
      {
        "question": "Какие угрозы безопасности существуют для блокчейна?",
        "answers": [
          "51%-ая атака, фишинг, социальная инженерия",
          "Слабая защита паролей, отказ в обслуживании (DDoS)",
          "Медленная работа нодов, устаревшие протоколы безопасности"
        ],
        "correct": "51%-ая атака, фишинг, социальная инженерия"
      },
      {
        "question": "Как осуществляется масштабирование в блокчейн сетях?",
        "answers": [
          "Использование шардинга, увеличение размера блока, оптимизация алгоритмов консенсуса",
          "Увеличение количества майнеров, снижение сложности задач, использование централизованных серверов",
          "Оптимизация смарт-контрактов, уменьшение времени транзакций, использование искусственного интеллекта"
        ],
        "correct": "Использование шардинга, увеличение размера блока, оптимизация алгоритмов консенсуса"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Мастерский",
    "questions": [
      {
        "question": "Что такое \"DeFi\" и как это связано с блокчейном?",
        "answers": [
          "Децентрализованные финансы, использующие смарт-контракты на блокчейнах",
          "Протокол безопасности для защиты финансовых данных",
          "Централизованная система обмена валютами"
        ],
        "correct": "Децентрализованные финансы, использующие смарт-контракты на блокчейнах"
      },
      {
        "question": "Как блокчейн используется в управлении цепочками поставок?",
        "answers": [
          "Для отслеживания движения товаров и обеспечивания прозрачности транзакций",
          "Для хранения данных о сотрудниках и их производительности",
          "Для хранения конфиденциальных данных клиентов"
        ],
        "correct": "Для отслеживания движения товаров и обеспечивания прозрачности транзакций"
      },
      {
        "question": "Объясните работу Lightning Network в контексте Bitcoin",
        "answers": [
          "Сеть, позволяющая проводить быстрые и дешевые транзакции вне основной цепочки блоков",
          "Протокол безопасности для защиты от хакерских атак",
          "Система управления смарт-контрактами на блокчейне"
        ],
        "correct": "Сеть, позволяющая проводить быстрые и дешевые транзакции вне основной цепочки блоков"
      },
      {
        "question": "Какие существуют решения для обеспечения конфиденциальности в блокчейне?",
        "answers": [
          "Zero-Knowledge Proofs, Ring Signatures, Confidential Transactions",
          "Простая шифрация данных, использующие симметричные ключи",
          "Публичный доступ к данным с ограничениями по времени"
        ],
        "correct": "Zero-Knowledge Proofs, Ring Signatures, Confidential Transactions"
      },
      {
        "question": "Как работает межцепочечная совместимость (Cross-chain interoperability)?",
        "answers": [
          "Позволяет различным блокчейн сетям взаимодействовать и обмениваться данными",
          "Использует централизованные серверы для управления транзакциями",
          "Хранит данные о транзакциях в отдельных базах данных"
        ],
        "correct": "Позволяет различным блокчейн сетям взаимодействовать и обмениваться данными"
      }
    ]
  }
]